\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\emph{Cet exercice porte sur les systèmes d'exploitation, les commandes
UNIX, les structures de données (de type LIFO et FIFO) et les
processus.}

\bigskip

\emph{« Linux ou GNU/Linux est une famille de systèmes d'exploitation
open source de type Unix fondée sur le noyau Linux, créé en 1991 par
Linus Torvalds. De nombreuses distributions Linux ont depuis vu le jour
et constituent un important vecteur de popularisation du mouvement du
logiciel libre. »}

\medskip

\emph{Source : Wikipédia, extrait de l'article consacré à GNU/Linux.}

\bigskip

\emph{« Windows est au départ une interface graphique unifiée produite
par Microsoft, qui est devenue ensuite une gamme de systèmes
d'exploitation à part entière, principalement destinés aux ordinateurs
compatibles PC. Windows est un système d'exploitation propriétaire. »}

\medskip

\emph{Source : Wikipédia, extrait de l'article consacré à Windows.}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item Expliquer succinctement les différences entre les logiciels libres et les logiciels propriétaires.

\item Expliquer le rôle d'un système d'exploitation.
\end{enumerate}

On donne ci-dessous une arborescence de fichiers sur un système
GNU/Linux (les noms encadrés représentent des répertoires, les noms non
encadrés représentent des fichiers, \texttt{/} correspond à la racine du
système de fichiers) :

\begin{center}
  \begin{minipage}{0.80\linewidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=.80\linewidth]{arborescence_118.png}

      Figure 1. Arborescence de fichiers
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{center}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item Indiquer le chemin absolu du fichier \texttt{rapport.odt}.

\item On suppose que le répertoire courant est le répertoire \texttt{elsa}. Indiquer le chemin relatif du fichier \texttt{photo\_1.jpg}.
\end{enumerate}

L'utilisatrice Elsa ouvre une console (aussi parfois appelée
terminal), le répertoire courant étant toujours le répertoire
\texttt{elsa}. On fournit ci-dessous un extrait du manuel de la
commande UNIX \texttt{cp} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{NOM}

\NormalTok{cp }\OperatorTok{-}\NormalTok{ copie un fichier}

\NormalTok{UTILISATION}
\NormalTok{cp fichier_source fichier_destination}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{4}
\item Déterminer le contenu du répertoire documents et du répertoire boulot après avoir exécuté la commande suivante dans la console :

  \texttt{cp\ documents/fiche.ods\ documents/boulot}
\end{enumerate}

\bigskip

\emph{« Un système d'exploitation est multitâche (en anglais :
multitasking) s'il permet d'exécuter, de façon apparemment simultanée,
plusieurs programmes informatiques. GNU/Linux, comme tous les systèmes
d'exploitation modernes, gère le multitâche. »}

\bigskip

\emph{« Dans le cas de l'utilisation d'un monoprocesseur, la
simultanéité apparente est le résultat de l'alternance rapide
d'exécution des processus présents en mémoire. »}

\medskip
\emph{Source : Wikipédia, extraits de l'article consacré au Multitâche.}

\bigskip

Dans la suite de l'exercice, on s'intéresse aux processus. On
considère qu'un monoprocesseur est utilisé. On rappelle qu'un
processus est un programme en cours d'exécution. Un processus est soit
élu, soit bloqué, soit prêt.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{5}
\tightlist
\item
  Recopier et compléter le schéma ci-dessous avec les termes suivants :
  \emph{élu, bloqué, prêt, élection, blocage, déblocage.}

\begin{center}
  \begin{minipage}{0.50\linewidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.9\linewidth]{proc_118.png}

      Figure 2. Schéma processus
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{center}

\item Donner l'exemple d'une situation qui contraint un processus à
  passer de l'état élu à l'état bloqué.
\end{enumerate}

\emph{« Dans les systèmes d'exploitation, l'ordonnanceur est le
composant du noyau du système d'exploitation choisissant l'ordre
d'exécution des processus sur le processeur d'un ordinateur. »}

\emph{Source : Wikipédia, extrait de l'article consacré à
l'ordonnancement.}

L'ordonnanceur peut utiliser plusieurs types d'algorithmes pour gérer
les processus.

L'algorithme d'ordonnancement par ``ordre de soumission'' est un
algorithme de type FIFO (First In First Out), il utilise donc une file.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{7}
\tightlist
\item
  Nommer une structure de données linéaire de type LIFO (Last In First
  Out).
\end{enumerate}

À chaque processus, on associe un instant d'arrivée (instant où le
processus demande l'accès au processeur pour la première fois) et une
durée d'exécution (durée d'accès au processeur nécessaire pour que le
processus s'exécute entièrement).

Par exemple, l'exécution d'un processus P4 qui a un instant d'arrivée
égal à 7 et une durée d'exécution égale à 2 peut être représentée par le
schéma suivant :

\begin{center}
  \begin{minipage}{.80\linewidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=.80\linewidth]{processus_1_118.png}

      Figure 3. Utilisation du processeur
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{center}

L'ordonnanceur place les processus qui ont besoin d'un accès au
processeur dans une file, en respectant leur ordre d'arrivée (le premier
arrivé étant placé en tête de file). Dès qu'un processus a terminé son
exécution, l'ordonnanceur donne l'accès au processus suivant dans la
file. Le tableau suivant présente les instants d'arrivées et les durées
d'exécution de cinq processus :

\begin{longtable}[]{@{}ccc@{}}
\toprule
Processus & instant d'arrivée & durée d'exécution\tabularnewline
\midrule
\endhead
P1 & 0 & 3\tabularnewline
P2 & 1 & 6\tabularnewline
P3 & 4 & 4\tabularnewline
P4 & 6 & 2\tabularnewline
P5 & 7 & 1\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{8}
\tightlist
\item
  Recopier et compléter le schéma ci-dessous avec les processus P1 à P5
  en utilisant les informations présentes dans le tableau ci-dessus et
  l'algorithme d'ordonnancement « par ordre de soumission ».
\end{enumerate}

\begin{center}
  \begin{minipage}{.90\linewidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=.90\linewidth]{processus_2_118.png}

      Figure 4. Utilisation du processeur
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{center}

On utilise maintenant un autre algorithme d'ordonnancement :
l'algorithme d'ordonnancement « par tourniquet » . Dans cet algorithme,
la durée d'exécution d'un processus ne peut pas dépasser une durée Q
appelée quantum et fixée à l'avance. Si ce processus a besoin de plus de
temps pour terminer son exécution, il doit retourner dans la file et
attendre son tour pour poursuivre son exécution. Par exemple, si un
processus P1 a une durée d'exécution de 3 et que la valeur de Q a été
fixée à 2, P1 s'exécutera pendant deux unités de temps avant de
retourner à la fin de la file pour attendre son tour ; une fois à
nouveau élu, il pourra terminer de s'exécuter pendant sa troisième et
dernière unité de temps d'exécution.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{9}
\tightlist
\item Recopier et compléter le schéma ci-dessous, en utilisant
  l'algorithme d'ordonnancement « par tourniquet » et les mêmes
  données que pour la question 9, en supposant que le quantum Q est
  fixé 2.
\end{enumerate}

\begin{center}
  \begin{minipage}{.90\linewidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=.90\linewidth]{processus_3_118.png}

      Figure 5. Utilisation du processeur
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{center}

On considère deux processus P1 et P2, et deux ressources R1 et R2.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{10}
\tightlist
\item Décrire une situation qui conduit les deux processus P1 et P2 en
  situation d'interblocage.
\end{enumerate}
